
\phantomsection \label{subsubsec:SAE351}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{SAE351}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{saeC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{SAE351}{SAÉ3.PilPro.03}}
    & \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Piloter la mise en production d'un réseau informatique multi-sites} % SAÉ-PilPro-31 :
\\
\end{tabular}


\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/1tPq08yygQLmnMSOcut_3ThRyJwEoqcQPBlRynL-IykY/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{saeC}{\bfseries Cursus}
	& BUT2 > S3 > \textit{Adaptation locale}  \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
 %   \textcolor{saeC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{15h}, dont 6h CM/TD et 9h TP \\
%\cline{2-2}
%	& \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {30}h} \\
% \hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Heures}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{non publié} \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{15h}, dont 6h CM/TD et 9h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {30}h} \\
\hline

\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{saeC}{\bfseries Parcours}
	& PilPro \\
\hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compCA}{RT1}~:~coeff.~\textbf{17}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compCB}{RT2}~:~coeff.~\textbf{6}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSA}{PilPro1}~:~coeff.~\textbf{12}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSB}{PilPro2}~:~coeff.~\textbf{12} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{saeC}{\bfseries Objectifs et problématique professionnelle} \\
	\hline
	 Le professionnel R\&T spécialisé dans le Pilotage de Projets Réseaux et
plus particulièrement dans les métiers de pilote de production, de
consultant en réseaux informatiques et de gestionnaire de contrats de
réseaux, doit proposer à ses clients une solution pour faire évoluer
régulièrement leur réseau et leurs services. Il pilote et participe à la
mise en place d'une infrastructure multi-sites sécurisée en justifiant
les solutions techniques retenues devant des décideurs et l'équipe
technique.
	\\
\hline
\end{tabular}

% Contenu
\begin{tabular}{|G|}
	\textcolor{saeC}{\bfseries Description générique} \\
	\hline
    {\bfseries Description}

A partir d'un cahier des charges spécifiant les besoins du réseau d'un
client ou d'un opérateur, le professionnel PilPro doit mettre en œuvre
une infrastructure multi-sites adaptée et dialoguer régulièrement avec
son interlocuteur pour justifier les solutions apportées et l'informer
de l'avancée des travaux. Cette infrastructure repose~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  les concepts fondamentaux du réseau~:
  \begin{itemize}
  \item
    routage, filtrage inter-\textabbrv{VLAN}\,;
  \item
    redondance (\textabbrv{STP}, routage dynamique, VRRP)\,;
  \item
    tunnel (VPN, VPN opérateurs)\,;
  \item
    services avancés\,;
  \item
    Wi-Fi.
  \end{itemize}
\item
  la mise en place et la configuration des équipements\,;
\item
  le test des fonctionnalités et les performances de l'infrastructure
  (QoS, MLS3)\,;
\item
  une documentation détaillée de l'infrastructure mise en oeuvre.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Type de livrables ou de productions}

Les étudiants peuvent être évalués à travers~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Un dossier ou rapport d'étude
\item
  Un prototype ou montage
\item
  Une présentation orale avec diaporama
\item
  Un \textabbrv{QCM}
\item
  Une grille de suivi
\item
  Une synthèse dans le portfolio
\end{itemize}
L'évaluation pourra être faite en fonction du respect des jalons et de
la qualité des livrables (rapport, soutenance, séance Q/R, vidéo,
\ldots) \\
\hline
\end{tabular}

% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{saeC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compCA}{RT1} Administrer les réseaux et l'Internet
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.01} \textit{Configurer et dépanner le routage dynamique dans un réseau}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.02} \textit{Configurer et expliquer une politique simple de QoS et les fonctions de base de la sécurité d'un réseau}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.03} \textit{Déployer des postes clients et des solutions virtualisées adaptées à une situation donnée}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.04} \textit{Déployer des services réseaux avancés}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.05} \textit{Identifier les réseaux opérateurs et l'architecture d'Internet}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC21.06} \textit{Travailler en équipe pour développer ses compétences professionnelles}
\tabularnewline
\textcolor{compCB}{RT2} Connecter les entreprises et les usagers
\tabularnewline
\textcolor{compCB}{$\bullet$ AC22.02} \textit{Mettre en place un accès distant sécurisé}
\tabularnewline
\textcolor{compCB}{$\bullet$ AC22.03} \textit{Mettre en place une connexion multi-site via un réseau opérateur}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{PilPro1} Mettre en œuvre des projets techniques et réglementaires des R\&T dans son activité
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.01PilPro} \textit{Compréhension d'un cahier des charges technique R\&T}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.02PilPro} \textit{Planification des étapes d'un projet technique R\&T}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.03PilPro} \textit{Co-animation d'une équipe technique}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.04PilPro} \textit{Proposition de solutions techniques R\&T efficientes}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.05PilPro} \textit{Échanges vulgarisés ou techniques avec tous les acteurs d'un projet}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{PilPro2} Gérer des activités R\&T en terme organisationnels, relationnels, financiers et commerciaux
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.01PilPro} \textit{Prise en compte des contraintes d'un pilotage de projet R\&T}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.02PilPro} \textit{Planification de solutions techniques R\&T efficientes}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.03PilPro} \textit{Prise de conscience des enjeux de la communication dans les relations interpersonnelles}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Ressources combinées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R301}{\textcolor{ressourceC}{R3.01}} Réseaux de campus
\tabularnewline
\hyperlink{R302}{\textcolor{ressourceC}{R3.02}} Réseaux opérateurs
\tabularnewline
\hyperlink{R303}{\textcolor{ressourceC}{R3.03}} Services réseaux avancés
\tabularnewline
\hyperlink{R304}{\textcolor{ressourceC}{R3.04}} Services d'annuaires
\tabularnewline
\hyperlink{R311}{\textcolor{ressourceC}{R3.11}} Anglais professionnel 1
\tabularnewline
\hyperlink{R312}{\textcolor{ressourceC}{R3.12}} Expression-Culture-Communication professionnelle : Savoir collaborer
\tabularnewline
\hyperlink{R313}{\textcolor{ressourceC}{R3.13}} Projet Personnel et Professionnel
\tabularnewline
\hyperlink{R315}{\textcolor{ressourceC}{R3.15}} Gestion de projet 2 : Utiliser les méthodes de gestion de projet
\tabularnewline
\hyperlink{R352}{\textcolor{ressourceC}{R3.PilPro.17}} Relation client
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}





\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
\begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
 \bfseries \textcolor{saeC}{Exemples de} \tabularnewline
 \bfseries \textcolor{saeC}{mise en \oe{}uvre}
\end{tabular}
 & 
\begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE351Ex1}{Exemple 1} : Exemple générique
\tabularnewline
\hyperlink{SAE351Ex2}{Exemple 2} : Simulation (Packet Tracer, GNS3, Eve-NG, MarioTel,…) d'un réseau de campus multi-site
\tabularnewline
\hyperlink{SAE351Ex3}{Exemple 3} : Réseaux d'opérateurs avec VPN MPLS
\tabularnewline
\hyperlink{SAE351Ex4}{Exemple 4} : Refonte d'un réseau LAN.
\tabularnewline
\end{tabular}
\\
\hline
\end{tabular}

\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE351Ex1}{Exemple 1} : Exemple générique}} \\
	\hline
	A partir d'un cahier des charges spécifiant les besoins du réseau d'une
entreprise, les étudiants devront piloter la production d'une
infrastructure et justifier les solutions devant une équipe technique
et/ou les décideurs.\\
Plus particulièrement pour le parcours PilPro, ces compétences sont
nécessaires aux métiers de pilote de production, de consultant en
réseaux informatiques, de gestionnaire de contrats de réseaux
informatiques (service delivery manager IT).\\
Les concepts fondamentaux d'un réseau d'entreprise ont été vus en 1ère
année. Ici, ils seront repris et complétés par un ou plusieurs des
concepts, listés ci-dessous, afin de pouvoir piloter la mise en
production d'un réseau informatique multi-sites selon le cahier des
charges du client et de l'opérateur choisi.\\
Liste des concepts~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  routage inter-\textabbrv{VLAN}, filtrage inter-\textabbrv{VLAN}
\item
  redondance (\textabbrv{STP}, routage dynamique, VRRP),
\item
  performances (QoS, MLS3),
\item
  tunnel (VPN, VPN opérateurs)
\item
  services avancés
\item
  Wi-Fi
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE351Ex2}{Exemple 2} : Simulation (Packet Tracer, GNS3, Eve-NG, MarioTel,…) d'un réseau de campus multi-site}} \\
	\hline
	Cet exemple relève d'une situation professionnelle pour un
administrateur système de campus. Les étudiants devront simuler un
réseau de campus sur trois sites, intégrant les notions de~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  routage dynamique (BGP, \textabbrv{OSPF}, \ldots),
\item
  commutateurs L2,
\item
  commutateurs L3,
\item
  redondance HSRP, VRRP, \textabbrv{STP},
\item
  QoS,
\item
  Wi-Fi (bornes lourdes et légères, WPA PSK, \textabbrv{VLAN} séparé, \ldots)
\end{itemize}
Les services fondamentaux (\textabbrv{DNS}, \textabbrv{DHCP}, \ldots) seront déployés. Des
services additionnels pourront être mis en œuvre également (active
directory, serveur web, \ldots).\\
L'évaluation pourra être faite en fonction du respect des jalons et de
la qualité des livrables (rapport, soutenance, séance Q/R, vidéo,
\ldots) \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE351Ex3}{Exemple 3} : Réseaux d'opérateurs avec VPN MPLS}} \\
	\hline
	Cet exemple relève d'une situation professionnelle pour un technicien
infrastructures chez un opérateur.\\
L'enseignant peut fournir une infrastructure de réseau VPN MPLS déjà
opérationnelle.\\
Chaque groupe d'étudiant sera alors en charge d'interconnecter deux
sites par l'intermédiaire de ce réseau. Il leur incombera alors de
mettre en place les routeurs de frontière (\textabbrv{VRF}, \textabbrv{OSPF}, MPLS, BGP,
\ldots).\\
Chaque routeur pourra alors être relié à son propre réseau local, ce qui
permet de recouper les notions de l'exemple ci-dessus.\\
Les différents flux peuvent être identifiés en conséquence, la QoS être
mise en place.\\
L'évaluation pourra être faite en fonction du respect des jalons et de
la qualité des livrables (rapport, soutenance, séance Q/R, vidéo,
\ldots) \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE351Ex4}{Exemple 4} : Refonte d'un réseau LAN.}} \\
	\hline
	Cet exemple relève d'une situation professionnelle pour un intégrateur
réseau mandaté pour la refonte d'un réseau de campus.\\
Proposer l'architecture d'un réseau de campus, mettant en oeuvre les
quatre concepts avancés suivants~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Performance (commutation L3, méthodes de choix des types de
  commutateurs et du dimensionnement des
  routeurs, \ldots)
\item
  Haute disponibilité (redondance commutateurs ST, routage dynamique,
  redondance de la passerelle)
\item
  Sécurité (\textabbrv{VLAN}, matrice de flux, \textabbrv{ACL})
\item
  QoS (priorisation d'applications)
\end{itemize}
La démonstration du bon fonctionnement de ces fonctionnalités sera faite
lors de la soutenance sur des enregistrements de logs.\\
La soutenance se fera en deux temps:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  une présentation non technique à l'attention des décideurs
  (\textasciitilde{} 10').
\item
  une séance de Q/R sur la maquette à l'attention des administrateurs
  (\textasciitilde10').
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}
